公立醫院「最常用」潤膚膏含刺激物、致刺痛發紅，令濕疹惡化；英國「2014年」已禁用

上年12月初，我見到一張來自於政府醫院關於皮膚科的處方，上面有一個熟悉的名字——aqueous cream（冷霜）。作為一個藥劑師，我感到詫異，心想為甚麼到了現在，仍然使用二十幾年前流行的aqueous cream呢？之後我又見到香港政府衛生署今年打算購入的aqueous cream數量，居然高達九萬樽，如果再包括政府醫院目前庫存的aqueous cream，大大話話有二十萬樽都不為過，那這些aqueous cream究竟會對香港市民的皮膚帶來甚麼影響呢？

英國2014年起禁用 港府將購入9萬樽

根據醫管局的藥物分類，aqueous cream屬於emollient（潤膚劑），這是很嚴重的問題，因為在一般人心目中，潤膚劑就是可以經常搽、搽完之後就留在皮膚上等待吸收的東西，對不對？錯了，而且錯得好離譜。別誤會，錯的不是潤膚劑的定義，而是aqueous cream。

2011年英國有一份研究，探討aqueous cream對於有異位性皮膚炎（濕疹）病史的人的皮膚有甚麼影響，它找到13個本身有濕疹的志願者，早晚都在他們其中一隻前臂搽上aqueous cream，而另外一隻前臂則甚麼都沒有搽，4個星期之後才觀察兩者的差異；結果發現搽了aqueous cream的前臂相比沒有搽的，濕疹情況明顯轉差。所以如果你本身有濕疹，又遵從醫生指示天天搽aqueous cream當潤膚劑，長時間下去反而可能會損手爛腳。

那甚麼原因令到aqueous cream對皮膚造成傷害呢？.... ....

「全文請移玉步至Apple Health」

撰文：蘇孝堅藥劑師（香港藥劑師工會）
編輯：鄒仲安

英國政府轄下機構 The Medicines and Healthcare products Regulatory Agency (MHRA) 已於2013年3月發出了正式官方警告 Aqueous Cream 會引起皮膚刺激反應，尤期濕疹小朋友患者。 主要原因是由於當中的 sodium lauryl sulfate (SLS) 成份 — 已知皮膚刺激物。

而其實早於 2003 年在英國 Sheffield 所實行的一項醫學研究已證明 Aqueous Cream 是大部分兒童的已知刺激物。

2007 年12月， 英國 The National Institute for Health and Care Excellence (NICE) 就有關兒童濕疹管理上，已清楚指引 Aqueous Cream 不應使用作停留在皮膚表面上的潤膚膏 (leave-on emollien)。

於 2010 年由英國巴斯大學 Professor Richard Guy 以及其團隊所進行的一項實驗， 請來分別有濕疹以及無濕疹的人士每天在手臂使用 Aqueous Cream 兩次，維持時間四星期， 結果顯示有使用 A Cream 部位的皮膚比起沒有使用的部位薄 12% ，同時該位置的水分流失率提升 20%。該實驗亦特別指出帶來以上所提到的傷害其實是由於其中的成分 SLS - 一種根本不應出現在濕疹潤膚膏內的強效清潔劑。

實驗結果已經證明，無論是濕疹患者與否， Aqueous Cream 同樣都會影響用者的皮膚屏障，甚至會導致本身有濕疹的兒童及成人患者病況加劇。
總結

//Aqueous cream should never be used as a leave-on emollient as it is likely to exacerbate, rather than improve, the eczema.//
有關 Aqueous cream 不適用作潤膚膏之連結：
→
→

→
______________________________________________

push

點解咩Q 都落SLS 呢隻垃圾

香港醫療體系咩話？

點解會有兩個 Downvote?

留名

日日用

呢樽真係公院牛肺藥黎

呢隻膏害人不淺

用咗十年八年 無不良反應
濕疹好似重斷咗尾

唔可以當潤膚膏咁呢隻aqueous cream 應該點用先岩？

冇用好耐
我搽咗仲痕

呢隻香港都唔會攞嚟搽eczema，eczema要愈油愈好

沖涼用

沖涼用就係正確?

利申: 有用, 沖涼用防爆拆, 靜電

另外會搽潤膚露

林鄭：香港醫療好過英國

咁應該用邊隻好?

用過屈臣氏Collagen，唔錯 又夠平

平

Ching 可唔可以講多少少Aveeno點唔好法

其實我早幾年已經知A cream 有SLS, 專登email 一個搵到有寫學術paper 講SLS 對保濕功能影響嘅人。 我問佢有咩保濕產品冇d 邪惡成份， 佢推介Aveeno

用開呢隻搽手兼搽身
無就用sudocrem / 娥羅納英

好難講真係睇情況
個人覺得嚴重無用
但輕病患有用

老人院d老野日日搽都未死得 你洗同佢地驚
基本一嗌痕就比呢隻 沖完涼又搽呢隻 冬天乾燥又搽呢隻

staquis

有無唔係處方？

每個人對不同致敏源反應都唔同，另一個人用過係好，未必一定適合自己嘅病，不宜隨便用別人建議的皮膚膏。

用新藥膏最好先做patch test, 用小小在耳仔後面試一日，睇吓有冇反應。

睇牌子名不如睇ingredient list, 睇吓自己過敏嘅藥膏有乜經常出現嘅成份，比如A cream 嘅 SLS, 以後買新藥膏，儘量避開有呢啲成份嘅產品。

如果嚴重，最好寫日記，寫低食過乜，飲過乜，同搽過乜，做過乜，去過邊度，接觸過乜動物，當日天氣等等，真係要自己做多啲功課。

好漫長嘅作戰!

之前去旅行 無帶
係日本咁岩買左依隻 係幾好用

如果未試過，可以試試用麥皮敷濕疹再沖洗，通常越平嘅麥皮越好，因為冇漂白同提煉，連用幾日睇吓有冇改善。

麥皮先用暖水浸5分鐘，將麥皮漿敷在身上10至15分鐘，用水沖走就ok!

aveeno都係類似原理，但100倍價錢！

想問SLS 嘅作用同原意係咩

我用qv 會敏感，有無d 非常油嘅推介，皮膚好乾

我先用椰子油/牛油果油搽完再加3M lotion

surfactant??

講真唔係得公院係咁喎
診所醫生，甚至皮膚專科醫生都會開呢隻俾濕疹患者

如果過敏再用嚟敷真係會好「乸」，用嚟洗手，當番梘洗手會好啲，因為surfactant係用嚟將油脂溶解落水度!

呢隻真係越用越衰

真係要推

到底係based on 邊份studies

當佢係沖涼液咁用
呢隻嘢當係潤膚膏嚟用係錯撚哂

可以清潔，幾乎所有嘅沖涼液都有呢個成份，你睇吓你屋企嗰支沖涼液成份表啊

所以a cream常常被當作皮膚病患者嘅沖涼液

777 D friend

覺得市民係要自已學習健康知識

醫生根本只係可以跟據上司俾既藥單開藥

即使佢明知病人容易有皮膚問題，都唔可以講出黎，要繼續開藥俾病人

如果睇完醫生唔跟療程就插爆你，

對關於皮膚，糖尿，濕疹等等既病有感
醫生通常唔會建議一d健康飲食去改善源頭
，而係只叫你食藥控制個結果

公立醫院揸濕疹只可以用emulsifying ointment

我諗要平要去藥房慢慢行

呢隻香港都有得賣？

莎莎
好似HKTVmall 都有

其實標籤寫住用法都係話要黎沖涼

當梘液用

平時返工都會拎黎揸，因為返工對手真係好乾
但揸完之後如果用酒精搓手啲皮膚就會紅

用返舒特膚

難怪有濕疹嘅人唔可以用普通沖涼液啦

幾乎九成洗頭水同淋浴露都有sls

睇親都開依隻cream + 豬油膏 + 黃色敏感藥
俾盡嚴重啲有少少類固醇

真係靠政府就含得撚

呢兩款都應該用黎沖涼就算？

其實最重要係留意下自己對咩食物或者環境過敏
食藥只係治標唔治本

見過藥房賣QV潤膚膏500克 150蚊度
QV cream保濕能力點?

sls係起泡
好難唔會有

aq cream係用黎沖涼
濕疹搽protopic

可能唔超過強國標準
之前沉降都係不斷放寬個標準以達致合格水平

protopic好似有致癌風險，依家有新藥staquis

幾錢枝
因為之前醫濕疹用貴藥係用protopic

1500~1800
冇副作用咁濟，只搽薄嘅地方慳啲使

見朋友用紫雲膏話幾好，摸左下好夠油
不過有陣味

其實你皮膚冇咩嚴重問題可以照用嘅，新聞都係講對於濕疹問題好嚴重嘅人 ,sls先會造成敏感

有冇ching有用過staquis

我手有濕疹

早排睇專科醫生開
仲話係無類固醇
我近排都用緊

liquid paraffin 50% w/w & white soft paraffin 50% w/w ointment

之前睇皮膚科醫生開
隻腳濕疹 搽li個再加藥膏 好番

唔鐘意油笠笠可以試下aveeno

睇你經濟狀況，嗰隻貴好多

我呢排整左紫草膏同紫草潤膚霜 效果幾好。 以前要好耐先會好嘅爛肉 而家一星期就埋口

您用嚟沖涼洗手應該ok. 但用完更痕就唔好用。

如果未試過，真心推薦試吓用麥皮敷濕疹，連用幾日睇吓有冇改善。

麥皮先用暖水浸5分鐘，將麥皮漿敷在身上10至15分鐘，用水沖走就ok!

ha同dh每年都買好多a cream同 emul ointment
疫情下啲藥廠銷量急跌 惟獨呢兩款長做長有

真係？

「豬油膏」（e cream)亦可代替肥皂，適合皮膚非常乾燥者洗澡時用，例如老人家。史泰祖教路，溫水濕身後將「豬油膏」塗上身體，然後沖身，「不需完全沖走『豬油膏』，摸到皮膚仍有點潤滑即可，然後用毛巾印乾身體」。

可唔可以影上嚟睇吓？

呢啲咁細樽一吓搽晒啦 A cream 十零廿蚊一大盒，搽到好多次

其實買市面寫明無SLS嗰啲就ok 我用左咁耐SLS free嘅無咩事

香港？二等公民

doctorcos幾好用

吓
100g一吓搽得晒？

我講嗰幾樣嘢唔係礦物油
無sls
點都對皮膚好d

google 已經係醫院/政府派果隻牌子

沖完涼搽勻全身，啲cream真係倒水咁快

有油脂性皮炎用邊隻好? Physiogel紅/藍色有無用?

未聽過用麥皮敷thanks ching!

呢枝？

呢枝野有類固醇 要用得好就要好嚴謹咁用
試過有個位用得好 另一個位就hea用之後越生越勁 頂唔順去睇皮膚科 但個醫生隻藥好勁 好返有少少印咁

請教文中所講係咪呢隻

我呢樽都係公院開 但用落又冇乜野

用開紫色果色，不過唔知係咪隻lotion質地太solid 好多時用到一半就pump唔返 另一半出黎 因為沉唔到落樽身

買咗另一隻黎試叫 CeraVe 好似幾好評 不迌口未開黎用

陳笑此話： 我唔係醫生又唔係藥劑師.....唔關我事，有咩就問專家

phenoxyethanol都有sls

兩隻都可以沖涼用

我用aveeno baby, 第一個月無事，點知第二個月開始全身勁痕， 而家用 eucerin。幾好。佢有隻係薄荷，夏天一搽，全身勁涼快

唔該 唯有睇下上面推介個啲有咩啱用

aveeno主要成份就係燕麥，即係麥皮。用快熟麥皮可以有磨砂作用，即食麥皮唔洗等，上面個link建議先磨粉吸收較快，但冇乜需要。

仲有松焦油沖涼，真係好止痕。唔平，四百幾蚊支，但每次只需用一茶匙抹身，等5分鐘沖身，好舒服!

真，呢隻堅好用

遲多幾年香港醫院就會直用大陸野架啦

仆街啦
唔怪得搽凡士林越搽越痕......

咁q貴...
係咪新藥專利期內
用唔起喎

400幾？
屈臣氏賣緊200內，藥房160幾咋喎

凡士林係皮膚濕潤嘅時候先搽，你可以搽完cream之後再加凡士林喺表面，慢慢印壓鎖水

如果你本身已經乾晒，你搽凡士林係冇用

Protopic 30g，呢隻係60g
你可以只用嚟搽薄嘅皮膚慳啲使

有冇人用過CeraVe覺得點？呢排戒緊類固醇，需要大量搽cream，見佢幾平所以keep住買呢隻

呢個係死症嚟

大家可以留意
做Aqueous crema 「B.P.」
就一定有SLS

同埋Aq cream 太平
另外真係對SLS 有接觸性皮炎嘅人唔算多
所以政府一定繼續用佢
我自己多數開urea cream 同Vaseline 俾病人
但有啲老人家指定要返Aq cream

唔怕油笠笠既話可以試Pure Shea Butter
上森林買唔貴

佢油既程度同豬油膏/凡士林一樣
但出奇地搽上身係一d都無以上兩隻封住毛孔散唔到熱既感覺，唔會㾗

新出時話驚致癌
最新嘅數據話其實無
但FDA 未更新個black box label

Push

我係受害人，搽左a cream出水，情況惡化左

Ching,呢款係咁用得唔得？

想問下urea cream係咪會乸？
我試過揸physiodermie AI果隻覺得乸
唔知係咪關urea事

Okay 呀
urea cream 有吸水同埋令硬皮變軟嘅功效
外國建議用5%
10% 有機會用太耐又倒轉有刺激，不過政府都只係開到10%, 我so far 俾病人又都okay, 係價錢明顯比aqueous cream 價，不過我唔理了

其實有機會
同埋睇埋個濃度同用嘅時間

打錯!sor! 屈臣氏係200內。唔知係咪心理作用，有幾次去藥房買都好似稀咗啲，所以都係去屈臣氏買。通常會9折日買多幾枝。旅行居家常備。

有冇source，呢枝平好多

之前用QV, 醫生話有paraben唔好
推介我用CeraVe, so far還可以，我本身都應該唔算嚴重
暫時剩係見到Watson's, mannings有得賣，不過唔貴

早兩年我讀queen mary university of london 皮膚科文憑講嘅

或者你睇英國 BAD 嘅病人資訊

What is known about the long-term effects of calcineurin inhibitors?
When a drug such as a calcineurin inhibitor is taken by mouth it can lead to adverse effects because it suppresses the immune system. One possible consequence of immune suppression is an increased risk of non-melanoma skin cancer and lymphoma. When calcineurin inhibitors are applied topically the amount that is absorbed into the body is very much less than occurs after taking the drug by mouth. The amount of topical calcineurin inhibitor absorbed is less than 0.1 % of the applied dose. As a result, calcineurin inhibitors applied topically do not cause significant suppression of the immune system. There is no evidence from large epidemiological studies that topical calcineurin inhibitors are associated with an increased risk of lymphoma or non-melanoma skin cancer.

戒類固醇係慢慢減強度同使用頻率 which is 原本就要遵從嘅正確使用方式，一嘢停藥爆發係自己搵嚟衰

強議你買返枝Protopic/staquis代替類固醇旁身

其實依隻同elidel有咩分別
如果都係抑制發炎elidel好似仲平d

protopic : 中度至嚴重
Elidel: 輕度至中度

點睇新藥staquis同elidel？
佢地有咩分別？邊隻好d?

睇嚟都係吸收嘅劑量少/濃度低，所以唔使驚

請問Protopic/ staquis係咪冇類固醇成份？因為都捱咗幾個月，唔想貿貿然又掂返類固醇

明白了 唔該曬

兩種係用唔同原理去減少皮膚發炎

坦白講
我無開過staquis 俾病人
因為呢啲藥要病人自己買 (我做普通科門診，無呢啲好嘢）
反正protopics 同 elidel 平咁多，效果又差唔多 , 梗係買平，副廠 300 幾一枝

兩種都無

當然建議你同自己醫生傾下點攪
但唔建議你一嘢停
可以試下朝早類固醇，夜晚Protopics
過一段時間都得就轉晒protopics

有濕疹可以買死海鹽keep住浸浴試下有無改善

5，6年前我濕疹都勁嚴重 老鏈咁r r到甩皮流血

果陣買咗包大概2kg死海鹽 頭幾次浸勁痛 但用咗一半左右就開始無咩痕
用剩成半包無再浸 呢幾年黎都再無試過有濕疹

政府比過Hydrocortisone同Fluocinolone cream我
又得唔得？

佢比既aq最大問題係冇係樽度寫明沖涼爵
剩係叫人搽患處

好，唔該晒巴打
我下次同醫生傾吓

派忡我果樽冇寫
中英都冇

去皮膚專科睇面暗瘡，佢叫我保濕完搽A cream封印住，so far用落又冇咩問題

唔該曬 醫生巴打

推

請問係咪protopics同elidel都有副廠？
$300一枝都有啲貴
我身超過一半面積都有濕疹，雖然都唔係好嚴重，係乾同紅，無流水
係咪用protopics比較好？

想問係咪要醫生開先買到
個人中成日都keep住少少濕疹 所以想買黎試下
個身就好翻好多

Lm

Cream 大體上應該係個texture 上面嘅分別，例如好唔好推，快唔快吸收，真係睇個人喜好。如果真係講成份，可以搵啲有天然ceramide嘅

Egyptian Magic cream 全天然成份又好好用

用過好多種都唔夠潤
後尾轉用呢隻就冇轉過
又平又香又潤

我用呢兩支, cream 加沖涼液, 冇冇巴野都有用?

濕疹睇過公立
真係想屌撚死班公立醫生

最後自己睇外國療法好返

我想請教下

我諗自己唔算嚴重
係冬天/或者而家天氣乾嘅時候
臀部或者腳小部分會發少少，
細嘅好似暗瘡仔/最大$5銀咁

以前唔識，都係沖完手/腳涼搽下cream（Vaseline）
發嘅地方用支野叫Elomet cream
不過一支15g， 夠我用兩年
我諗都唔算嚴重？

想試下用你地講個支protopics
係咪當佢Elomet cream咁用？
保完濕，濕疹起嘅位查落去？

同埋皮膚保濕用邊支好？
我以前沖完涼就咁查vaseline當保濕

Ps: 我發個屋企有呢支aq cream bp
沖涼當鹼液用有冇所謂？

Thanks

股癬搽咩先會好
成日復發 唔好同我講咩普利膚軟膏垃圾嚟

副廠300一支幾抵玩喎

我想問吓如果輕度到中
係咪可以試下用elidel先

Elidel副廠藥房買
有冇話應該叫咩名

學習多啲，分享多啲。

師兄
自己皮膚
300幾都貴？

睇次專科都千幾啦
出街食少餐飯都有啦
返工坐車半個月都冇左
仲要一支用咁耐

就係冇效先要睇私家，而家皮膚科唔洗搵食咩

唔怪得知啦，返去攞咗啲膏搽左半年
隻手越查越爛 最後要睇中醫

呢隻野搽完皮膚靚左/但我是生暗瘡

萬寧果罐 係咪最平

呢隻又係有SLS

我範圍大
Elomat cream你一支用兩年
我有時全身大爆發一次就用左差唔多半支
Elomat cream係steroid，始終唔可以長期用
如果$300支用量同elomat差唔多嘅話，我個零月一枝都係一個significant嘅數
問清楚費是買錯

下，我喺英國仲dispense 緊aqueous cream 喎
都冇停過

利：英國藥劑

香港有冇類似E45嘅product? 又平又好用

有
Aveeno cream
Cetaphil
Cetraben (唔知香港有冇）
Diprobase (唔知香港有冇）
Epimax
Epaderm

Aveeno同Cetaphil唔平唔該你先

所以用任何新藥膏最好先做patch test, 用小小在耳仔後面試一日，睇吓有冇反應。

每個人對不同致敏源反應都唔同，另一個人用過係好，未必一定適合自己嘅病，不宜隨便用別人建議的皮膚膏。

一定要學吓睇ingredient list, 睇吓自己過敏嘅藥膏有乜經常出現嘅成份，比如A cream 嘅 SLS, 以後買新藥膏，就儘量避開有呢啲成份嘅產品。

同埋唔好太依賴藥膏，試吓寫日記，寫低食過乜，飲過乜，同搽過乜，做過乜，去過邊度，接觸過乜動物，當日天氣等等，反覆驗證，揾出自己對乜敏源，做多啲功課。

好漫長嘅作戰!

長年濕疹撚
學到好多野
最近用緊sebamed嘅urea 10%
隻腳大範圍嘅皮膚都改善左 唔再乾同紅
但係關節位都係keep住出濕疹
類固醇又就快用晒
應唔應該試下轉aveeno隻濕疹專用
同埋應唔應該用protopic

以前睇樓下診所 開乜都唔show名 完全唔知成份 又要千幾蚊睇一次
家下讀u睇poly 淨係開aqueous cream同white vaseline 同埋betamethasone類固醇

又1516唔知去唔去做過敏測試好
好似好多款咁

因為貪平入垃圾
依家用緊果堆抗生素 上面有埋淘寶QR code
針筒又換左啲 支那製針筒 質素差左好多
敷料又係 由舊時啲靚野轉左做垃圾支那貨

其實A Cream真係好常用，英國nhs 2014 指引只係唔建議用嚟敷濕疹，冇話禁用。

2019研究大致相同，一般人仍然可用，但唔好敷多過20分鐘。有濕疹就唔建議敷，但沖涼一般ok, 不過本著科學精神，建議要做多啲研究。

因為醫學界用咗A cream好多年，對佢嘅功效同副作用比較清楚，better the devil you know, 反而其他新藥，可能有啲針對性嘅好處，但亦可能有未知嘅副作用。

新嘢貴嘢牌子嘢未必一定好，人地用過好未必啱自己。每人體質唔同，如果已有濕疹，最好自己多啲留意有冇不良應，試藥要做patch test, 寫日記。

我前幾個月第一次生濕疹，全身流黃水，我完全唔知點冇lala生,我係黎左英國半個月就生，生左成半年，真係好難頂，唔知係咪環境問題，諗緊係咪要返香港先好，依加用Hydromol Ointment尼隻cream, 好似好左少少，我仲要戒蛋奶牛，但我之前完全冇食物敏感，衣加好似一食錯野第二日馬上起疹，戒口好慘，日日食豆腐同菜。
但我前排食薑黃素好似冇咁痕，打算試下苦瓜素。
如果真係因為英國環境唔合適我，咁我都要放棄留低係度la.

施巴加10%尿素係好野，滋潤但係唔痴

不過每個人需求都唔同，最緊要自己用得舒服

濕疹咗10幾年，而家都算控制得到，唔講都冇人知我有濕疹。 試咗好多唔同嘅combo， 最後都係呢個combo 最適合我：

沖涼時：如果冬天可以用emulsifying Ointment。濕水之後全身搽，等佢吸一吸之後可以搵毛巾輕輕印乾啲水就著衫，又或者你鍾意嘅可以搵水輕輕洗走啲先再印乾啲水先著衫。主要係唔好沖涼咁熱，沖涼太熱用咩都無用。 如果濕疹發嘅話， 就出去買支 pine tar 松焦油 （公立醫生都會開）， 攞個盤落幾個bottle cap 份量再開水用毛巾印喺身 repeat／或者有浴缸嘅可以開pinetarsol浸浴。如果塊面發嘅時候 （紅腫，痕）都可以開盆水，放1個bottle cap份量嘅松焦油，用嚟浸面，之後毛巾印乾就可以。 出面有啲pine tar 嘅沐浴露， 嗰啲方便啲沖涼但係本身都好多化學嘢，用返普通pine tar 會好啲。

身／面：沖涼後搽 QV CREAM (唔係lotion), 見藥房平就會買定。全身搽，搽咗之後感覺輕盈，皮膚唔會呼吸唔到咁， 效力到好持久唔需要成日保搽。不過每個人唔同， 總之你覺得乾就搽上去啦。

面（洗面+水狀啫喱+cream)：如果你注重啲嘅話，面可以用其他嘢保濕。 洗可以用清水／QV face wash (係，我係QV fans) 或者其他溫和嘅洗面， 唔好洗大大力，主要係洗返走你之前搽上面嘅cream／污糟嘢。之後我會用啲water gel狀嘅保濕先， 例如肌研嗰隻gel (普通定係特濃視乎你幾乾，普通唔係美白）, 貴啲嘅我試過用Akaran (Cosme/Donki 都有）， 輕輕搽上面再輕輕拍下。 如果你覺得夠嘅話可以停， 如果天氣乾／臨訓 我會再加Olay "sensitive skin" face cream 最普通無味白色嘅 ~$45。 全部嘢我都覺得無刺激面嘅皮膚。 得閒可以敷mask, 試過dr. jart (個盒好似有粒藍色／綠色藥丸嗰盒）好正。 淨係揀啲保濕敏感肌膚嘅嚟用，太功能性／有味嘅mask 例如嗰啲美白／有蜜糖味 etc 嗰啲就唔好用啦。 我以前塊面長期有濕疹要查類固醇， 而家無搽藥膏淨係瘋狂做保濕，中途係有個調整期但係類固醇都係唔好搽咁多上面。

呢個係我用咗幾年嘅combo， 暫時都ok, 周不時都會試下新嘢， 但係呢個係我嘅stable combo.

Betamethasone唔係好強力嘅類固醇嚟？

想同期出招 搞醫藥分家

幾個利益集團互打

我淨係敢出濕疹個時先薄薄地咁搽一次
不過每三幾日就會又出濕疹

唔喺萬能，我搽咗半年後就無反應

poly有冇得抽血驗過敏源

個人經驗: 每次用完類固醇皮膚都變得好粗嚡，所以唔多敢用。反而用最簡單嘅calamine lotion(香港人通常叫熱痱水) 仲soothing｡

同一隻藥有時試吓用lotion, cream或者ointment都會有分別。betamethasone我用lotion 可以, 但ointment會發得更勁。

poly應該乜都冇得驗
我諗緊應唔應該出去驗
好似好鬼多種咁 價錢都有好大差距